**Microsoft
Excel**是[Microsoft为使用](../Page/Microsoft.md "wikilink")[Windows和](../Page/Windows.md "wikilink")[Apple
Macintosh操作系统的电脑编写的一款](../Page/Apple_Macintosh.md "wikilink")[試算表软件](../Page/試算表.md "wikilink")。直观的界面、出色的计算功能和图表工具，再加上成功的市场营销，使Excel成为最流行的个人计算机数据处理软件。在1993年，作为Microsoft
Office的组件发布了5.0版之后，Excel就开始成为所适用操作平台上的电子制表软件的霸主。

## 歷史

1982年，Microsoft推出了它的第一款電子制表軟件──[Multiplan](../Page/Multiplan.md "wikilink")，並在[CP/M系統上大獲成功](../Page/CP/M.md "wikilink")，但在[MS-DOS系統上](../Page/MS-DOS.md "wikilink")，Multiplan敗給了[Lotus
1-2-3](../Page/Lotus_1-2-3.md "wikilink")。這個事件促使了Excel的誕生，正如Excel研發代號Doug
Klunder：做Lotus
1-2-3能做的，並且做的更好。1985年，第一款Excel誕生，它只用於Mac系統；1987年11月，第一款適用於Windows系統的Excel也產生了（與Windows環境直接捆綁，在Mac中的版本號為2.0）。Lotus1-2-3遲遲不能適用於Windows系統，到了1988年，Excel的銷量超過了Lotus
，使得Microsoft站在了[PC軟件商的領先位置](../Page/PC.md "wikilink")。這次的事件，促成了軟件王國霸主的更替，Microsoft鞏固了它強有力的競爭者地位，並從中找到了發展圖形軟件的方向。此后大約每兩年，Microsoft就會推出新的版本來擴大自身的優勢，目前Excel的最新版本為16，也被稱作Microsoft
Office Excel 2016。

早期，由於和另一家公司出售的名為Excel的軟件同名，Excel曾成為了商標法的目標，經過審判，Microsoft被要求在它的正式文件和法律文檔中以Microsoft
Excel來命名這個軟件。但是，隨著時間的過去，這個慣例也就逐漸消逝了。

Excel雖然提供了大量的[用戶界面特性](../Page/用戶界面.md "wikilink")，但它仍然保留了第一款電子制表軟件[VisiCalc的特性](../Page/VisiCalc.md "wikilink")：-{zh-hans:行;zh-hant:列}-、-{zh-hans:列;zh-hant:欄}-組成單元格，數據、與數據相關的公式或者對其他單元格的絕對引用保存在單元格中。

Excel是第一款允許用戶自定義界面的電子制表軟件（包括字體、文字屬性和單元格格式）。它還引進了「智能重算」的功能，當單元格數據變動時，只有與之相關的數據才會更新，而原先的制表軟件只能重算全部數據或者等待下一個指令。同時，Excel還有強大的圖形功能。

1993年Excel第一次被捆綁進Microsoft Office中時，Microsoft就對[Microsoft
Word和](../Page/Microsoft_Word.md "wikilink")[PowerPoint的界面進行了重新設計](../Page/PowerPoint.md "wikilink")，以適應這款當時極為流行的應用程序。

從1993年，Excel就開始支持[Visual Basic for
Applications](../Page/Visual_Basic_for_Application.md "wikilink")（VBA）.VBA是一款功能強大的工具，它使Excel形成了獨立的編程環境。使用VBA和[巨集](../Page/巨集.md "wikilink")，可以把手工步驟自動化，VBA也允許創建窗體來獲得用戶輸入的信息。但是，VBA的自動化功能也導致Excel成為-{zh-hans:宏病毒;
zh-hant:巨集病毒;}-的攻擊目標。

從5.0到9.0，Excel中都隱藏了不同的[-{zh-hans:复;
zh-hant:復}-活節彩蛋](../Page/彩蛋_\(視覺\).md "wikilink")。

## 版本

用于[MS-DOS](../Page/MS-DOS.md "wikilink") 的版本包括：

  - 1987年Excel 2.0 for MS-DOS 3.0

用于[Microsoft Windows的版本包括](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")：

  - 1987年Excel 2 for Windows
  - 1990年Excel 3
  - 1992年Excel 4
  - 1993年Excel 5
  - 1995年Excel 95 - 亦称7
  - 1997年Excel 97 - 亦称8
  - 1999年Excel 2000 - 亦称9
  - 2001年Excel XP - 亦称10
  - 2003年Excel 2003 - 亦称11
  - 2006年Excel 2007 - 亦称12
  - 2010年Excel 2010 - 亦称14
  - 2013年Excel 2013 - 亦称15
  - 2016年Excel 2016 - 亦稱16
  - 2019年Excel 2019 - 亦稱17

用于[Apple](../Page/Apple.md "wikilink")
[macOS的版本包括](../Page/macOS.md "wikilink")：

  - 1985年 Excel 1.0
  - 1988年 Excel 1.5
  - 1989年 Excel 2.2
  - 1990年 Excel 3.0
  - 1992年 Excel 4.0
  - 1993年 Excel 5.0 （Office 4.x 的一部分，最后的摩托罗拉680x0版本，第一个PowerPC版本）
  - 1998年 Excel 8.0 （Office 98 的一部分）
  - 2000年 Excel 9.0 （Office 2001 的一部分）
  - 2001年 Excel 10.0 （Office v.X 的一部分）
  - 2004年 Excel 11.0 （Office 2004 的一部分）
  - 2008年 Excel 12.0 （Office 2008 的一部分）
  - 2010年 Excel 14.0 （Office 2011 的一部分）
  - 2015年 Excel 15.0 （Office 2016 的一部分）

用于[OS/2的版本包括](../Page/OS/2.md "wikilink")：

  - 1989年Excel 2.2
  - 1990年Excel 2.3
  - 1991年Excel 3.0

此外尚有针对iOS、Android、Windows 10 Mobile的移动版Excel，Excel Mobile。

### 歷史版本匯總

<table>
<caption>Microsoft Excel for Windows 發布歷史</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>版本</p></th>
<th><p>注釋</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1987</p></td>
<td><p>Excel 2</p></td>
<td></td>
<td><p>为了对应当时Macintosh版本的版本号，初始版本号被设定为2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1990</p></td>
<td><p>Excel 3</p></td>
<td></td>
<td><p>增加了三维绘图功能</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1992</p></td>
<td><p>Excel 4</p></td>
<td></td>
<td><p>增加了自动填充功能</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1993</p></td>
<td><p>Excel 5</p></td>
<td></td>
<td><p>增加了 Visual Basic for Applications (VBA) 以及一些面向对象的选项</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1995</p></td>
<td><p>Excel 95</p></td>
<td></td>
<td><p>更改版本号以对应当时 Word 的版本（此时 Word 和 Excel 都被打包进 Microsoft Office）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997</p></td>
<td><p>Excel 97</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000</p></td>
<td><p>Excel 2000</p></td>
<td></td>
<td><p>Microsoft Office 2000 的一部分，也是 Windows Millennium（也称 Windows ME）的组成部分。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2002</p></td>
<td><p>Excel 2002</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003</p></td>
<td><p>Excel 2003</p></td>
<td></td>
<td><p>在上一版发布一年后就发布，目的是为了更好的协同 Microsoft Office 的其它部分（Word、PowerPoint 等）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007</p></td>
<td><p>Excel 2007</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010</p></td>
<td><p>Excel 2010</p></td>
<td></td>
<td><p>因部分地区对数字13的迷信而跳过版本号 13</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013</p></td>
<td><p>Excel 2013</p></td>
<td></td>
<td><p>增加了50个新<a href="../Page/函数.md" title="wikilink">函数</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016</p></td>
<td><p>Excel 2016</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/Microsoft_Office_2016.md" title="wikilink">Microsoft Office 2016的一部分</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<caption>Microsoft Excel for Macintosh 發布歷史</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>版本</p></th>
<th><p>注釋</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1985</p></td>
<td><p>Excel 1</p></td>
<td></td>
<td><p>Excel的初始版本</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1988</p></td>
<td><p>Excel 1.5</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1989</p></td>
<td><p>Excel 2</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1990</p></td>
<td><p>Excel 3</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1992</p></td>
<td><p>Excel 4</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1993</p></td>
<td><p>Excel 5</p></td>
<td></td>
<td><p>只能运行在使用 PowerPC 处理器的 Mac 设备上。第一个 PowerPC 版本。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998</p></td>
<td><p>Excel 98</p></td>
<td></td>
<td><p>Excel 6 和 Excel 7 为了对应其他 Microsoft Office 软件的版本号而被跳过</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2000</p></td>
<td><p>Excel 2000</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2001</p></td>
<td><p>Excel 2001</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2004</p></td>
<td><p>Excel 2004</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008</p></td>
<td><p>Excel 2008</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011</p></td>
<td><p>Excel 2011</p></td>
<td></td>
<td><p>跟Windows的版本一样，13号版本因为迷信而被跳过。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015</p></td>
<td><p>Excel 2015</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2016</p></td>
<td><p>Excel 2016</p></td>
<td></td>
<td><p>与 Microsoft Office 的其它部分相同，自2016年起，发布日期将尽可能地与 Windows 版本相同。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<caption>Microsoft Excel for OS/2 發布歷史</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>版本</p></th>
<th><p>注釋</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1989</p></td>
<td><p>Excel 2.2</p></td>
<td></td>
<td><p>版本号处于当时 Windows 版本的版本号之间</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1990</p></td>
<td><p>Excel 2.3</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1991</p></td>
<td><p>Excel 3</p></td>
<td></td>
<td><p>最后的 OS/2 版本。该子系列被终止，但此时 Excel 仍然在开发及维护。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 开源类库

开源类库支持在 Microsoft Excel 应用程序以外的环境中打开 Excel 电子表格。
[Excelize](https://github.com/360EntSecGroup-Skylar/excelize) 是 [Go
语言](../Page/:Go.md "wikilink")（[Golang](https://golang.org/)）编写的一个用来操作
Office Excel 文档类库，可以使用它来读取、写入带有复杂样式的 XLSX 文件。 [Apache
POI](https://en.wikipedia.org/wiki/Apache_POI) 开源项目提供用于读取和写入 Excel
电子表格文件的 Java 库。 [PHPExcel](https://phpexcel.codeplex.com/)
是一个 PHP 语言的实现，可在 Web 应用中读取 Excel5，Excel 2003 和 Excel 2007 格式的文档。
[Excel Services](https://en.wikipedia.org/wiki/Excel_Services) 是使用
[.NET](https://en.wikipedia.org/wiki/.NET_Framework) 开发的工具。 使用
[xlrd](https://github.com/python-excel/xlrd) 和
[openpyxl](https://bitbucket.org/openpyxl/openpyxl) 可以使用 Python 访问
Excel电子表格。 [js-xlsx](http://git.io/xlsx) 和 [js-xls](http://git.io/xls)
可以使用 JS 打开 Excel 电子表格。

## 密碼保護

Microsoft Excel中的密碼保護提供了幾種類型：

  - 利用密碼以打開一個文檔\[1\]
  - 利用密碼以修改文檔\[2\]
  - 利用密碼以取消保護工作表
  - 利用密碼以保護工作簿
  - 利用密碼以保護共享工作簿\[3\]

## 技术指标

Excel 7.0 (Excel 95) 及之前版本行数只能达到16384（=2<sup>14</sup>）；Excel 8.0 (Excel
97/98) 至 Excel 11.0 (Excel 2003/2004)
将这一限制更改为65536（=2<sup>16</sup>）行、256（=2<sup>8</sup>，列标签为IV）列。自
Excel 12.0 (Excel 2007/2008)
起\[4\]，-{zh-hans:行;zh-hant:列}-数上限更改为1048576（=2<sup>20</sup>），
-{zh-hans:列;zh-hant:欄}-数上限被更改为16384（=2<sup>14</sup>，列标签为XFD）。

Excel的时间系统中，会认为1900年2月29日是有效日期，也就是[1900年为闰年](../Page/1900年.md "wikilink")，但实际上并不是。这是源于模仿早期竞品Lotus
1-2-3上的缺陷而引入的特性，由于Lotus
1-2-3的时间纪元以1900年起始，之后的时间为差值累加，导致其时间体系一开始就认为1900年是闰年，而Excel为了兼容Lotus
1-2-3的文件格式，也保留了这个缺陷作为特性而不进行修复，即使至今已不需要兼容Lotus 1-2-3。\[5\]

## 竞争对手

  - [Google文件](../Page/Google文件.md "wikilink")
  - [AceyOffice](../Page/AceyOffice.md "wikilink")
  - [Ability Spreadsheet](../Page/Ability_Spreadsheet.md "wikilink")
  - [EditGrid](../Page/EditGrid.md "wikilink")
  - [Framework](../Page/Framework_\(office_suite\).md "wikilink")
  - [Lotus 1-2-3](../Page/Lotus_1-2-3.md "wikilink")
  - [Gnumeric](../Page/Gnumeric.md "wikilink")
  - [KSpread](../Page/KSpread.md "wikilink")
  - [OpenOffice.org Calc](../Page/OpenOffice.org_Calc.md "wikilink")
  - [Origin](../Page/Microcal_Origin.md "wikilink")
  - [Quattro Pro](../Page/Quattro_Pro.md "wikilink")
  - [The Cruncher](../Page/The_Cruncher.md "wikilink")（for MacIntosh）
  - [VisiCalc](../Page/VisiCalc.md "wikilink")
  - [WPS表格](../Page/WPS.md "wikilink")
  - [LibreOffice](../Page/LibreOffice.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [微软公司官方网页](../Page/微软公司.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Microsoft
    Excel 官方网站（简体中文）](https://products.office.com/zh-cn/excel)
  - [Microsoft
    Excel 官方培训、支持和帮助页面](https://support.office.com/zh-cn/excel)
  - [Microsoft
    Excel 官方網站（繁體中文 - 臺灣）](https://products.office.com/zh-tw/excel)
  - [Microsoft
    Excel 官方網站（繁體中文 - 香港特別行政區）](https://products.office.com/zh-hk/excel)
  - [Official Microsoft Excel site (English United
    States)](https://products.office.com/en-us/excel)

## 参见

  - [電腦輔助稽核技術](../Page/電腦輔助稽核技術.md "wikilink")

{{-}}

[Category:電子製表](../Category/電子製表.md "wikilink")
[Excel](../Category/Microsoft_Office.md "wikilink") [Category:Mac
OS软件](../Category/Mac_OS软件.md "wikilink")
[Category:1985年软件](../Category/1985年软件.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.